---
title: >-
    بخش ۷۰
---
# بخش ۷۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>همی هر زمان شاه برتر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>چوشد سال شاهیش بر بیست و هشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کسی را نشد بر درش کار بد</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگاه آگاه شد باربد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بدو گفت هر کس که شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>گزیدست رامشگری در نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>اگر با تو او را برابر کند</p></div>
<div class="m2"><p>تو را بر سر سرکش افسر کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو بشنید مرد آن بجوشیدش آز</p></div>
<div class="m2"><p>وگر چه نبودش به چیزی نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز کشور بشد تا به درگاه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌کرد رامشگران را نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چوبشنید سرکش دلش تیره شد</p></div>
<div class="m2"><p>به زخم سرود اندرو خیره شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بیامد به درگاه سالار بار</p></div>
<div class="m2"><p>درم کرد و دینار چندی نثار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بدو گفت رامشگری بر درست</p></div>
<div class="m2"><p>که از من به سال و هنربرترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نباید که در پیش خسرو شود</p></div>
<div class="m2"><p>که ما کهنه گشتیم و او نو شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز سرکش چو بشنید دربان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز رامشگر ساده بربست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو رفتی به نزدیک او باربد</p></div>
<div class="m2"><p>همش کار بد بود و هم بار بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ندادی ورا بار سالار بار</p></div>
<div class="m2"><p>نه نیزش بدی مردمی خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو نومید برگشت زان بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ابا بربط آمد سوی باغ شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>کجا باغبان بود مردوی نام</p></div>
<div class="m2"><p>شد از دیدنش باربد شادکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بدان باغ رفتی به نوروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>دو هفته ببودی بدان جشنگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سبک باربد نزد مردوی شد</p></div>
<div class="m2"><p>هم آن روز با مرد همبوی شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنین گفت با باغبان باربد</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی تو جانی و من کالبد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>کنون آرزو خواهم از تو یکی</p></div>
<div class="m2"><p>کجاهست نزدیک تو اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو آید بدین باغ شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>مرا راه ده تاببینم نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که تاچون بود شاه را جشنگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ببینم نهفته یکی روی شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بدو گفت مرد وی کایدون کنم</p></div>
<div class="m2"><p>ز مغز تو اندیشه بیرون کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چو خسرو همی‌خواست کاید بباغ</p></div>
<div class="m2"><p>دل میزبان شد چو روشن چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بر باربد شد بگفت آنک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت خواهد بران جشنگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همه جامه را باربد سبز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>همان بربط و رود ننگ و نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بشد تابجایی که خسرو شدی</p></div>
<div class="m2"><p>بهاران نشستن گهی نو شدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>یکی سرو بد سبز و برگش گشن</p></div>
<div class="m2"><p>ورا شاخ چون رزمگاه پشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بران سرو شد بربط اندر کنار</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی همی‌بود تا شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز ایوان بیامد بدان جشنگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست پیروزگر جای شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بیامد پری چهرهٔ میگسار</p></div>
<div class="m2"><p>یکی جام بر کف بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>جهاندار بستد ز کودک نبید</p></div>
<div class="m2"><p>بلور از می سرخ شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بدانگه که خورشید برگشت زرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌بود تاگشت شب لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>زننده بران سرو برداشت رود</p></div>
<div class="m2"><p>همان ساخته پهلوانی سرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>یکی نغز دستان بزد بر درخت</p></div>
<div class="m2"><p>کزان خیره شد مرد بیداربخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>سرودی به آواز خوش برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون تو خوانیش داد آفرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بماندند یک مجلس اندر شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>همی هرکسی رای دیگر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدان نامداران بفرمود شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که جویند سرتاسر آن جشنگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>فراوان بجستند و باز آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک خسرو فراز آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>جهاندیده آنگه ره اندر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>که از بخت شاه این نباشد شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>که گردد گل سبز را مشگرش</p></div>
<div class="m2"><p>که جاوید بادا سر و افسرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بیاورد جامی دگر میگسار</p></div>
<div class="m2"><p>چو از خوب رخ بستد آن شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>زننده دگرگون بیاراست رود</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد ناگاه دیگر سرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>که پیکار گردش همی‌خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>چنین نام ز آواز او راندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چو آن دانشی گفت و خسرو شنید</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز او جام می در کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بفرمود کاین رابجای آورید</p></div>
<div class="m2"><p>همه باغ یک سر به پای آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بجستند بسیار هر سوی باغ</p></div>
<div class="m2"><p>ببردند زیر درختان چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ندیدند چیزی جز از بید و سرو</p></div>
<div class="m2"><p>خرامان به زیر گل اندر تذرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>شهنشاه پس جام دیگر بخواست</p></div>
<div class="m2"><p>بر آواز سربرآورد راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>برآمد دگر باره بانگ سرود</p></div>
<div class="m2"><p>همان ساخته کرده آواز رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>همی سبز در سبز خوانی کنون</p></div>
<div class="m2"><p>برین گونه سازند مکر و فسون</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چوبشنید پرویز برپای خاست</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز او بر یکی جام خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>که بود اندر آن جام یک من نبید</p></div>
<div class="m2"><p>به یکدم می روشن اندر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چنین گفت کاین گر فرشته بدی</p></div>
<div class="m2"><p>ز مشک و زعنبر سرشته بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>وگر دیو بودی نگفتی سرود</p></div>
<div class="m2"><p>همان نیز نشناختی زخم رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بجویید درباغ تا این کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>همه باغ و گلشن چپ و دست راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>دهان و برش پر ز گوهر کنم</p></div>
<div class="m2"><p>برین رود سازانش مهتر کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چو بشنید رامشگر آواز اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همان خوب گفتار دمساز اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>فرود آمد از شاخ سرو سهی</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت با رامش و فرهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بیامد بمالید برخاک روی</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت خسرو چه مردی بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بدو گفت شاهایکی بنده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز تو در جهان زنده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>سراسر بگفت آنچ بود از بنه</p></div>
<div class="m2"><p>که رفت اندر آن یک دل و یک تنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بدیدار او شاد شد شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بسان گلستان به ماه بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>به سرکش چنین گفت کای بد هنر</p></div>
<div class="m2"><p>تو چون حنظلی باربد چون شکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چرا دور کردی تو او را ز من</p></div>
<div class="m2"><p>دریغ آمدت او درین انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>به آواز او شاد می درکشید</p></div>
<div class="m2"><p>همان جام یاقوت بر سرکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>برین گونه تا سرسوی خواب کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دهانش پر از در خوشاب کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>ببد باربد شاه رامشگران</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامدارای شد از مهتران</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>سر آمد کنون قصهٔ باربد</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا که باشد تو را یار بد</p></div></div>